\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}

\usepackage{amsmath}  
%\usepackage{bmatrix}
\usepackage{accents}

\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

%\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

%\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}


\newcommand{\rep}[1] { { \color{blue} \it  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, 6 décembre 2024}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen "CC2" de mécanique des fluides. Dur\'ee : 45 minutes }

\vspace{.3cm}

%Documents autorisés : Formulaire de mécanique des fluides.

Aucun document autorisé.

%Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

\,

%{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
%\large

%
\section{Question de cours}

%\begin{enumerate}


%\item 

Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


%\item Quelle est la signification microscopique de la pression et de la température dans un gaz ?



%\item Qu'appelle-t-on l'approche milieux continus ? Sous quelle hypothèse est-elle justifiée ?



%\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus"? Sous quelles hypothèses est-elle justifiée?

%\item Justifiez "avec les mains" que la pression dans un gaz est proportionnelle à la masse volumique et à la température
%(comme indiqué par la loi d'état $P = \rho r T$ d'un gaz parfait).

%
%
%\item  Enoncez le théorème d'Archimède et démontrez-le par la méthode de votre choix.
%

%\item Qu'appelle-t-on un fluide Newtonien ?
 
%\item Quelles sont les principales classes de fluides Non newtoniens ? Représentez schématiquement les lois rhéologiques correspondantes. Donnez un exemple de chaque type. 

%\item Ecrire l'équation de continuité dans un fluide incompressible et expliquer % avec les mains 
%son interprétation physique.

%\item Qu'est-ce que la "pression étoilée" $p^*$, quelle est son interprétation physique, et quelle est son utilité ?

%\item Sous quelles hypothèses le régime d'écoulement de Stokes est-il justifié ? Comment les équations de Navier-Stokes se simplifient-elles dans ce cas ?



%\end{enumerate}

\section{Exercice de cours}

%Montrez que la résultante de pression exercée {\em par l'eau} sur un barrage rectangulaire $\cal B$ de hauteur $H$ et largeur 
%$L$ a pour norme

%$$||\vec{F}_{eau->\cal B}|| = L H \left(P_a + \frac{\rho g H}{2} \right)$$

%(ici $P_a$ est la pression atmosphérique à la surface du lac, $g$ l'accélération de pesanteur et $\rho$ la masse volumique de l'eau supposée constante).

On considère une atmosphère composée par un gaz parfait de constante $r$, supposée isotherme à la  température $T_0$. 
La pression au niveau du sol est $p_0$. On note $g$ l'acceleration de la gravité.

\,

Donnez l'expression de la pression $p(z)$ en fonction de l'altitude $z$ et des données du problème précisées ci-dessus.



%\begin{enumerate}

%\item 
%Etablir la loi de pression $p(z)$ dans une atmosphère, modélisée comme un gaz parfait (de constante $r$) isotherme (à la température $T_0$). 

%\item Application : donnez la pression à une altitude $z=5000m$, avec les données suivantes :

%$g= 9.81 m^2/s, \quad r = 287 J/K/kg, \quad T_0 = 300 K, \quad  p(0) = 10^5 Pa$

%\end{enumerate}

%\clearpage

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
    \begin{picture}(140, 99)(0, 3)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=140mm]{../Exercices_Complementaires/Figures/transvasement.pdf}}
      \put(108, 23){$u \! \approx \! 0$}
      \put(127, 23){$u \! \approx \! 0$}
      \put(88, 38){$\myvec{g}$}
      \put(76.5, 99){$y$}
      \put(79, 15.5){$0$}
      \put(61, 18){$d$}
      \put(79, 81){$h_1$}
      \put(68, 59){$h_2$}
      \put(5, 85){${\cal R}_1$}
      \put(107, 77){${\cal R}_2$}
      \put(25, 83){$p_0$}
      \put(19, 11){$B$}
      \put(126, 11){$C$}
      \put(123, 61){$p_0$}
      \put(29, 69){}
      \put(123, 71){}
      \put(91, 5.5){}
      \put(73, 0){\colorbox{white}{$L$}}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Géométrie du dispositif de transvasement.  On ne tiendra pas compte de la forme des lignes de courant représentées sur la figure, et on considèrera l'écoulement au repos dans les deux récipients. $p_0$ désigne la pression atmosphérique, supposée uniforme.
  }
  \label{fig:transvasement}
\end{figure}


\section{Problème : Transvasement d'un fluide via un canal plan}


On s'intéresse dans ce problème au transvasement d'un liquide \underline{Newtonien} de masse volumique $\rho$
et de viscosité cinématique $\nu$ entre un premier réservoir ${\cal R}_1$ et un second réservoir ${\cal R}_2$.

Les réservoirs ${\cal R}_1$ et ${\cal R}_2$ contiennent 
respectivement les hauteurs $h_1$ et $h_2 < h_1$ de liquide.


On suppose ces deux récipients de très grande dimension, de manière à pouvoir supposer
 le fluide {\em au repos} dans ceux-ci.
  

Le transvasement s'effectue par l'intermédiaire d'un canal plan $\cal C$ 
de hauteur $d$ et de longueur $L$ reliant le fond des deux réservoirs
(fig.~\ref{fig:transvasement}).  On supppose la dimension transverse $\ell$ du canal suffisamment grande pour pouvoir
considérer l'écoulement comme un écoulement {\em plan parallèle} de la forme $\vec u =u(y) \vec e_x$.

%et plus précisément de dériver une prédiction théorique du temps de transvasement entre les deux réservoirs.




\begin{enumerate}

\item Justifiez que la différence de pression entre les points $B$ et $C$, situés respectivement à l'entrée et à la sortie
du canal, vaut $p_B-p_C = \rho g (h_1-h_2)$.

\rep{On peut appliquer la loi de l'hydrostatique dans chacun des récipients. Dans le récipient 1, $p(z) = p_0+ \rho g (h_1-z)$ donc $p_B = p_0+ \rho g h_1$. De même $p_C = p_0 + \rho g h_2$.}

\item Représentez sur une figure un volume élémentaire de dimensions $dx,dy,dz$ situé l'intérieur du canal, 
et faites apparaitre toutes les  forces exercées sur celui-ci. 

(On pourra faire la figure dans le plan, et on ne fera donc pas apparaitre la dimension transverse $dz$).

\rep{Voir figure 1, qui représente un cas général avec une pente $\alpha$  (le cas présent correspond à $\alpha = 0)$). La figure de gauche $(a)$ détaille les forces exercées dans la direction $x$ qu'il est suffisant de considérer pour répondre à la question suivante. Le schéma de droite $(b)$ est une représentation plus rigoureuse de toutes les forces exercées.

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.7\linewidth]{Figures/ShemaForcesFilm.png}
$$
\caption{Bilan des forces sur un volume élémentaire. $(a)$ Forces selon $x$. $(b)$ Toutes les forces. Notez que les signes des différentes forces exercées sur les facettes sont choisis en respectant les conventions expliquées dans le cours.
}
\end{figure}

}

\item
A partir du bilan des forces projeté dans la direction $x$, montrez que :
$$ 
 0 = - \frac{\partial p}{\partial x}  + \mu \frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
$$

\rep{ L'accélération étant nulle dans un écoulement parallèle stationnaire, la somme des force exercée est nulle.
En considérant les forces dans la direction $x$ :

\begin{eqnarray*}
&\rho g_x dx dy dz + [\tau_{xy}(x,y+dy/2)- \tau_{xy}(x,y-dy/2)] dx dz \\
&+  [p(x-dx/2,y)- p(x+dx/2,y)] dy dz = 0
\end{eqnarray*} 

En divisant par $dx dy dz$, en faisant tendre ces quantités vers zéro et en tenant compte du fait que $g_x= 0$, on arrive à 
$$ 
 0 = - \frac{\partial p}{\partial x}  + \frac{\partial \tau_{xy}}{\partial y}
$$
En utilisant la loi rhéologique $\tau_{xy} =\mu \partial u/ \partial y$ on arrive au résultat attendu.
}


\item 
Justifiez que le gradient de pression dans le canal est constant et vaut $\frac{\partial p}{\partial x} = \frac{p_C-p_B}{L}$.

\rep{
Dans l'équation précédente, le terme $\mu \partial u\partial y$ ne dépend pas de $x$, donc le terme $\frac{\partial p}{\partial x} $ non plus. C'est une constante.\footnote{Autre argument : en dérivant l'équation par rapport à $x$ on a $\partial^2 p/\partial x^2 = 0$.} 

La pression est donc une fonction affine de $x$ de la forme $p(x) = A x + B$. Etant donné que $p(0) = p_B$ et $p(L) = p_C$, on détermine les constantes $A$ et $B$, notamment $A = \partial p/ \partial x = (p_C-p_B)/L$.
}

%$$
%0 =  - \frac{\partial p}{\partial y} + \rho g \cos \theta 
%$$

%\item En déduire que le champ de vitesse à l'intérieur du canal est de la forme suivante :
%$u(y) = \frac{\rho g (h_1-h_2) }{2 \mu L} y (d-y)$

\item En déduire l'expression de la loi de vitesse $u(y)$.


(NB on a pris l'origine du repère $(y=0)$ au fond du canal).

\rep{
En intégrant 2 fois par rapport à $y$ : 

$$u(y) =  \frac{\rho g (h_1-h_2) }{2 \mu L} y^2 + A y + B$$

On détermine les constantes $A$ et $B$ via les conditions limites d'adhérence : $u(0) = u(h) = 0$. Donc : 

$$u(y) = \frac{\rho g (h_1-h_2) }{2 \mu L} y (d-y)$$

}


\item $^*$ Montrez que le débit de masse $Q_m$ (en $kg/s$) à travers le canal a pour expression 
$Q_v = \frac{\rho g (h_1-h_2) d^3 \ell }{12 \nu L} $.

\rep{
$$
Q_m = \iint_S \rho \vec{u} \cdot \vec{n} dS = \rho \int_0^\ell \int_0^d u(y) dy d z
$$ 
}

\end{enumerate}
\end{document}

